\chapter*{Acknowledgements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Acknowledgements}

I would like to express my deepest gratitude to everyone who contributed to the
completion of this PhD. 


First, I extend my heartfelt thanks to my jury for their
time, expertise, and valuable insights, which have greatly enriched this work. I
am especially grateful to my supervisor, Yohan Petetin, for their guidance,
support, and encouragement throughout this journey. Your mentorship has been
invaluable. I would also like to
express my deep appreciation to Hugo Ganglof, who generously shared his
knowledge and expertise. Your kindness and willingness to help throughout my PhD
were truly inspiring. 

A special thanks to the department director, Professor Wojciech
Pieczynski, whose support was crucial not only for the advancement of my
research but also for his genuine concern for my well-being.

To my lab partners, I feel fortunate to have met you all,
especially during this last year. It has been a pleasure to work alongside such
wonderful colleagues. I also want to thank Laura and Julie, for their constant 
assistance. Your help has been invaluable
in navigating the administrative aspects of this process.

This thesis would not have been possible without the help and support of many
people. To my family, for their unconditional love and support, especially my
mother Martha, my grandfather, Diana and Christopher, my father Felipe, and my uncle
Fernando, for being my source of strength and comfort.

To my friends from
Ecuador, particularly Josselyn, Mateo, and my high school friends, for keeping
me grounded and connected from afar. 
To my heart-family in France, especially
Any, Eli, Alex, Majo, Sofi, Quentin, François, and Albita, 
for their friendship and for
standing by me through this journey. And to Dani, for being my rock during
difficult times and my partner in this adventure. 
Lastly, I would like to thank my adoptive family in France for their warmth 
and hospitality, and everyone who,
in one way or another, has helped me along this journey. My deepest gratitude to
all of you.

\section*{Spanish}
Esta tesis doctoral no habría sido posible sin la ayuda de muchas personas.
Quiero expresar mis más sinceros agradeciemientos
a todos los que me han ayudado a lo largo de este viaje. 


En primer lugar, extiendo mi más sincero agradecimiento a mi jurado por su
tiempo, experiencia y valiosas aportaciones, que han enriquecido enormemente
este trabajo. Estoy especialmente agradecida a mi director de tesis, Yohan
Petetin, por su guía, apoyo y ánimo a lo largo de este viaje. Su mentoría ha
sido invaluable. 

A Hugo Ganglof, quien compartió generosamente su conocimiento y experiencia. Tu
amabilidad y disposición para ayudar durante todo mi doctorado fueron realmente
inspiradoras. 

Un agradecimiento especial al director del departamento, el
Profesor Wojciech Pieczynski, cuyo apoyo fue crucial no solo para el avance de
mi investigación, sino también por su genuino interés en mi bienestar. 


A mis compañeros de laboratorio, me siento afortunada de haberlos conocido,
especialmente durante este último año. 

A Laura y Julie por su
constante ayuda. Su asistencia ha sido invaluable para navegar los aspectos
administrativos de este proceso.


A mi familia, por su apoyo incondicional a la distancia, por su amor y 
saber que juntos podemos sobrellevar momentos difíciles. 
Cada momento que tuve
la oportunidad de pasar con ustedes durante el desarrollo 
de la tesis, fue un momento de felicidad y me ayudó a seguir adelante.

A mi madre Martha, por su amor, consejos y esfuerzos para que cumpliera lo
que siempre soñé. Gracias por ser mi ejemplo a seguir y por enseñarme
a ser fuerte y, sobretodo, por cuidarme en los momentos difíciles.
Ser mi paño de lágrimas y mi fuente de amor.

A mi abuelito Alberto, por  el amor que 
me ha dado a la distancia y sus preguntas sobre Francia y el viejo continente, 
que siempre me sacaban una sonrisa. 

A mis hermanos, por escucharme y hacerme reir cuando lo necesitaba.

Diana, por ser una hermana comprensiva, escucharme y darme consejos en 
los momentos en los cuales me sentía sola y desanimada.

Christopher, por su inociencia, por hacerme reír con sus ocurrencias, y
por darme bellas experiencias siempre que viajaba a casa.

A mi tío Fernando por cuidarme y apoyarme a lo largo de mi vida, siendo
como un segundo padre para mi.

A mi padre, por sus consejos y ánimos para que continuara con mi sueño, fue algo que
necesitaba en los momentos de duda y saber que usted confiaba en mi, me ayudó a seguir adelante.

A mi primer gordito, Edi por estar cerca de mi, por sus palabras
de aliento y por ser mi hermanito menor de corazón.


Mayerli, Brandon, Xavier, gracias por esas conversaciones que tuvimos,
el apoyo y por hacerme sentir como en casa.

A Laura, por su apoyo y por aceptarme como una hija más. 
A mi sobrina Mayte y a Erika.



A mis amigos de Ecuador, cada viaje que hice a casa fue una oportunidad
para saber que cuento con ustedes. Gracias por esas conversaciones
que me ayudaron a encontrarme de nuevo y recordar las experiencias
que vivimos juntos.
Gracias a  mis amigos de la U, en particular a Josselyn, por su apoyo
y por ser una amiga que siempre está ahí. A Mateo, por ser como un hermano mayor
y por escucharme y apoyarme en diferentes momentos de mi vida. 
A mis amigos del colegio, 
Bryan, Alex, Juanito, Steven (Monito), Angel y Geovanny (Chochito), 
por su apoyo y las salidas que siempre disfrutamos juntos.
A Edgar, por ser un amigo que siempre está ahí y el apoyo que me brindó
a la distancia.

A mi familia de corazón aquí en Francia: 

Any, mi mejor amiga, mi hermana, gracias por
cada momento que compartimos juntas, momentos de felicidad y de tristeza.
Gracias por estar siempre ahí y ayudarme a ver la luz y creer en mi, 
inlcuso cuando yo no lo hacía.

Eli, por tus consejos, por  estar ahí siempre para escuchar los momentos 
buenos y malos que me pasaron,  y por todos tus detalles.

Alex, por ser como un hermano mayor, por tus consejos y por escucharme, 
por compartir este camino doctoral juntos y por las risas y lágrimas que compartimos.

Majo, por ser una amiga sincera, comprensiva, por escucharme, por los consejos, y por llevarme al Crossfit.

Quentin y Francois, por ayudarme a sentirme como en casa e incursionarnos en la cultura francesa.
Viva el norte y la Bretagne!

Sofi, gracias por apoyarme y escucharme, por ser una amiga incondicional, por lo bueno 
y malo que hemos pasado juntas.

Albita,  por el apoyo y risas de nuestra experiencia doctoral, por ser una amiga
que a la distancia me ha demostrado mucho amor y apoyo.


Dani, gracias por compartir este experiencia doctoral, por los momentos de estrés, 
tristeza y felicidad que compartimos juntos. Gracias por ser mi soporte y por el amor 
que me has brindado. Que esta etapa sea el inicio de una aventura juntos.


A todos mis amigos de Francia, gracias!
Mona, Yannick, Nas, Belén, Vivi, Vale, Panchito, Mónica, Balthazar, Agustín, 
Louis (Lucho), Thimo, Geremy, David, Mica, GianKa, Cata. 
Con cada uno de ustedes he compartido momentos que 
guardo en mi corazón.


Por último, y no menos importante, a mi familia adoptiva de Francia
por su amor y por hacerme sentir como en casa. Gracias Isabelle, Olivier, 
Valentin, Camille, Chloe, por sus consejos y hospitalidad.


Hay muchas personas que están y estuvieron presentes a lo largo de este viaje, 
Luz Marina, mis tíos, mis primos, mis amigos de la infancia. 
Algunas que ya no forman parte de mi vida, pero que en algún momento
me ayudaron a seguir adelante y me brindaron su apoyo y amor. 
A todos ellos, gracias!
Siempre estarán en mi corazón y les deseo lo mejor en sus vidas.



